{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"001","type":"single","question":"下列何種風險不屬於描述客戶信用風險的「風險值」計算種類？","options":[{"option":"違約風險(Default Risk)","answer":false},{"option":"回收風險(Recovery Risk)","answer":false},{"option":"暴露風險(Exposure Risk)","answer":false},{"option":"作業風險(Operation Risk)","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"002","type":"single","question":"面對風險問題的態度，下列何者錯誤？","options":[{"option":"主管責任大於部屬","answer":false},{"option":"使用最高且相同的單一行為標準看待所有員工","answer":true},{"option":"不可忽略組織成員的權責差異","answer":false},{"option":"宜區分為出資的所有者與被雇用的員工","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"003","type":"single","question":"關於銀行用以整合組織目標與單位目標之管理機制，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"單軌制的內部轉撥價格相較於多軌制的內部轉撥價格更能正確反映政策目標","answer":true},{"option":"根據風險資本的配置系統(Capital allocation system)，應將營業單位、業務項目和交易活動的所有風險， 緊密地與銀行自有資本搭配","answer":false},{"option":"各項業務及主管的風險權限若能按照「風險值」衡量，則風險資本的配置與績效目標達成與否的研判將 更加客觀","answer":false},{"option":"總行財務部可以使用聯行往來的資金調撥系統，剖析各分支機構和分行等營業單位的營業利潤，並引導 其業務重點配合全行的經營政策","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"004","type":"single","question":"關於資金移轉價格，下列何者錯誤？","options":[{"option":"銀行的營運政策及顧客價格，與資金移轉價格系統的訂價策略無關","answer":true},{"option":"資金移轉價格的首要功能是適當調撥各部門和分行的剩餘與不足資金","answer":false},{"option":"本國銀行資金移轉價格系統中，扮演居中協調的單位主要是指總行的財務部","answer":false},{"option":"移轉價格的訂定可誘導相關部門或行員，落實推動高階主管屬意的業務項目","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"005","type":"single","question":"有關間接成本的會計科目與分攤，下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"按照對象的分擔能力做分攤，係遵循「能力原則」","answer":false},{"option":"按照對象的成本收益關係做分攤，係採用「受益原則」","answer":false},{"option":"直接材料與直接人工屬於間接成本，須按照產品量做分攤","answer":true},{"option":"營業費用屬於間接成本，應按照「提供服務最多、接受服務最少」原則分攤至各部門","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"006","type":"single","question":"下列何者是不適當的資金移轉價格制度？","options":[{"option":"銀行若要加強推動授信業務，則訂定的「借用利率」宜降低","answer":false},{"option":"當銀行資金浮濫時，宜調高供應利率，以減少吸收定期存款","answer":true},{"option":"多種供應來源與運用去路的利率，稱其為「多軌制」的聯行往來利率","answer":false},{"option":"銀行若要鼓勵吸收「活期存款」、減少「定期存款」，則對提供「活期存款」的供應利率，宜相對優於「定 期存款」","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"007","type":"single","question":"銀行的營業單位透過聯行往來，提供多餘資金適用的利率，係指下列何者？","options":[{"option":"存款利率","answer":false},{"option":"放款利率","answer":false},{"option":"借用利率","answer":false},{"option":"供應利率","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"008","type":"single","question":"關於成本與收入觀念，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"責任中心體系包括投資中心在內","answer":false},{"option":"成本中心追求最低成本，利潤中心強調利潤最高","answer":false},{"option":"成本中心的主管通常無權決定產品售價","answer":false},{"option":"任何收入中心的主管，均應有權決定行銷產品的數量多寡與售價高低","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"009","type":"single","question":"下列哪個項目不包括於可控制成本中？","options":[{"option":"直接材料","answer":false},{"option":"直接人工","answer":false},{"option":"沉沒成本","answer":true},{"option":"半變動成本","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"010","type":"single","question":"下列何者不屬於銀行實務上所稱「買入負債」的融資行為？","options":[{"option":"在債券市場，買入「金融債券」","answer":true},{"option":"在貨幣市場，發行「可轉讓定期存單」","answer":false},{"option":"在同業拆款市場，籌措「同業融資」的途徑","answer":false},{"option":"在重貼現及短期融通市場，辦理「央行融資」","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"011","type":"single","question":"從銀行全行的角度觀察，銀行的利率風險不包括下列何者？\n","options":[{"option":"破產風險","answer":true},{"option":"再融資風險 ","answer":false},{"option":"再投資風險","answer":false},{"option":"市場價值變化的風險","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"012","type":"single","question":"「借短貸長」的資金部位，可能存在何種風險?","options":[{"option":"再投資風險","answer":false},{"option":"再融資風險","answer":true},{"option":"市場價值變化的風險","answer":false},{"option":"信用風險","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"013","type":"single","question":"關於銀行票據承兌業務，下列何者錯誤？","options":[{"option":"銀行代替委託人，為其賣方所發匯票之付款人提供承兌，稱為「買方委託承兌」","answer":false},{"option":"買方業者基於資金調度考量，進口貨物時常開發「即期信用狀」取代「遠期信用狀」","answer":true},{"option":"銀行受理之賣方委託承兌，旨在協助賣方將取得的「遠期支票」轉換為「銀行承兌匯票」","answer":false},{"option":"賣方在提供商品或勞務時，將買方給予的遠期支票，轉讓與往來銀行，請銀行依照支票金額擔任付款人 於票據到期時承兌","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"014","type":"single","question":"聯貸銀行為借款人客製化授信合約時，常將財務承諾條款視為財務健全性之控管點，請問下列何者不屬於正向條\n款？\n","options":[{"option":"維持利息保障倍數大於一定比率","answer":false},{"option":"保全處分擔保品","answer":false},{"option":"維持資產報酬率大於一定比率","answer":false},{"option":"不得出售資產與支付股利","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"015","type":"single","question":"關於財務比率分析，下列敘述何者錯誤？ ","options":[{"option":"企業之預付費用變高，會導致速動比率降低，反應短期償債能力變差","answer":false},{"option":"企業之財務槓桿比率愈高，反映承擔之財務風險愈大","answer":false},{"option":"企業之存貨週轉率愈高，反應其庫存管理能力愈差及資金積壓壓力愈大","answer":true},{"option":"企業之應收帳款週轉率愈高，反應其現金回收速度越快","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"016","type":"single","question":"一般而言，關於企業之信用評分，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"負責人在業界之評價愈高，則違約機率愈低","answer":false},{"option":"企業內部組織運作愈健全，則違約機率愈低","answer":false},{"option":"企業跨足陌生產業，可以分散經營風險，所以違約機率可以降低","answer":true},{"option":"在業界中扮演龍頭地位之領導企業，其違約機率較低","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"017","type":"single","question":"甲公司該年度相關財務數字如下：營業收入 166 百萬元、營業成本 92 百萬元、營業外收入 5 百萬元、期初應收帳\n款淨額 13 百萬元、期末應收帳款淨額 28 百萬元，請計算其應收帳款週轉率為何？\n","options":[{"option":"6.1","answer":false},{"option":"8.1","answer":true},{"option":"10.1","answer":false},{"option":"13.1","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"018","type":"single","question":"依據標準普爾信評公司之評等架構，下列哪些因子會影響營運風險之規模？A.產業發展前景 B.產品分散程度 C.市\n場競爭地位 D.管理階層的領導能力\n","options":[{"option":"僅 A","answer":false},{"option":"僅 B、C","answer":false},{"option":"僅 A、B、C","answer":false},{"option":"A、B、C、D","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"019","type":"single","question":"成立於 1997 年 5 月的臺灣本土第一家信用評等公司為下列何者？\n","options":[{"option":"臺灣信用評等公司","answer":false},{"option":"中華信用評等公司","answer":true},{"option":"聯合資信","answer":false},{"option":"金融聯合徵信中心","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"020","type":"single","question":"依據標準普爾信用評等機構之觀點，下列哪些指標可以衡量受評公司之現金流量是否足夠？A.營業利益/營業收入\nB.長短期借款/總資產 C.（正常營業活動的現金流量+利息費用）/利息費用 D.借款的還本期限\n","options":[{"option":"僅 C、D","answer":true},{"option":"僅 A、D","answer":false},{"option":"僅 C","answer":false},{"option":"A、B、C、D","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"021","type":"single","question":"Moody’s 採取由上而下(Top-Down)的評估方式，檢視受評公司的風險等級。所謂由上而下的評估方式，係指下列何\n者？","options":[{"option":"由 Aaa 信用等級至 C 信用等級","answer":false},{"option":"由國家風險至產業風險至企業風險的風險層次","answer":true},{"option":"上至總經理下至各執行部門，逐一檢視各單位風險狀況","answer":false},{"option":"由該公司於所處產業之營運優劣排序，決定該公司之暴險等級","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"022","type":"single","question":"有關標準普爾信用評等制度，下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"分為長期及短期兩種評等類別 ","answer":false},{"option":"信用等級分為投資級和投機級兩大類","answer":false},{"option":"不考慮產業和規模差異，統一適用一般產業評等","answer":true},{"option":"針對短期債券的信用等級，以「A-1」為最好","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"023","type":"single","question":"根據銀行法，授信業務對同一關係企業之風險限額，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"授信總餘額不得超過銀行淨值的 30%，其中無擔保授信總餘額不得超過銀行淨值的 10%","answer":false},{"option":"授信總餘額不得超過銀行淨值的 15%，其中無擔保授信總餘額不得超過銀行淨值的 5%","answer":false},{"option":"授信總餘額不得超過銀行淨值的 40%，其中無擔保授信總餘額不得超過銀行淨值的 15%","answer":true},{"option":"授信總餘額不得超過銀行淨值的 45%，其中無擔保授信總餘額不得超過銀行淨值的 10%","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"024","type":"single","question":"甲公司於開曼群島登記註冊，但未實際營運，為國家風險統計需要，應該如何匡計認列？\n","options":[{"option":"以開曼群島認列","answer":false},{"option":"以中華民國認列","answer":false},{"option":"不列入統計","answer":false},{"option":"以資金主要使用所在地之國別認列","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"025","type":"single","question":"關於國家風險與主權風險相關敘述，下列何者錯誤？\n","options":[{"option":"外幣舉債所屬國發生政治或社會動亂屬於國家風險","answer":false},{"option":"外幣舉債所屬國貨幣大幅貶值屬於國家風險","answer":false},{"option":"任何企業的信用等級不得高於該國主權評等","answer":true},{"option":"外匯管制或短缺的情況屬於國家風險","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"026","type":"single","question":"依「臺灣地區與大陸地區金融業務往來及投資許可管理辦法」規定，銀行對中國的國家風險總額度不得超過下列何\n者？","options":[{"option":"上年度決算後資本額的 1 倍","answer":false},{"option":"上年度決算後資本額的 1.5 倍","answer":false},{"option":"上年度決算後淨值的 1 倍","answer":true},{"option":"上年度決算後淨值的 1.5 倍","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"027","type":"single","question":"關於國家風險限額的核配，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"依據信評公司之評等核配國家風險額度，稱為靜態核配額度制度","answer":false},{"option":"依據信用違約交換的價格核配國家風險額度，稱為動態核配額度制度","answer":false},{"option":"靜態核配額度指標，係以信用加碼的基點來檢視交易對手的國際金融市場信用","answer":true},{"option":"當信用違約交換觸及標準，應凍結該國額度","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"028","type":"single","question":"關於國家主權評等，下列哪些因子會影響其評等？ A.對外淨資產部位規模 B.貨幣管理健全性 C.政府債務規\n模 D.人口結構改變或不佳的外部衝擊，導致財政赤字加劇\n","options":[{"option":"僅 A、B","answer":false},{"option":"僅 C、D","answer":false},{"option":"僅 A、B、C","answer":false},{"option":"A、B、C、D","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"029","type":"single","question":"臺灣近年來密集與大陸官方建立合作關係，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"2009 兩岸正式簽訂「金融 MOU」","answer":false},{"option":"2010 年金管會公布立法院通過的兩岸金融三法","answer":false},{"option":"2013 年中央銀行宣布，臺灣銀行的廣州分行負責新臺幣在大陸的清算業務","answer":true},{"option":"2013 年中央銀行宣布，中國銀行台北分行擔任臺灣的人民幣清算行","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"030","type":"single","question":"有關各種風險之資本計提，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"信用風險加權風險性資產，係衡量交易對手不履約，致銀行產生損失的風險","answer":false},{"option":"市場風險應計提之資本係衡量市場價格波動，致銀行資產產生損失之風險，所需計提之資本","answer":false},{"option":"風險性資產總額為信用風險加權風險性資產，加計市場風險及作業風險應計提之資本乘以 12.5 之合計數","answer":false},{"option":"作業風險應計提之資本，係在衡量銀行因內部作業、人員及系統之不當或失誤，造成損失之風險，所需計提之 資本，但不包含外部事件造成損失之風險","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"031","type":"single","question":"票券金融公司資本適足率低於百分之六者，主管機關可採行下列哪些措施？ A.解除負責人職務 B.命令取得或\n處分特定資產，應先經主管機關核准 C.命令處分特定資產 D.命令對負責人之報酬予以降低\n","options":[{"option":"僅 A","answer":false},{"option":"僅 A、D","answer":false},{"option":"僅 B、C、D ","answer":false},{"option":"A、B、C、D","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"032","type":"single","question":"A 銀行在 104 年 6 月之信用風險加權風險性資產為新臺幣（以下同）1,000 億元，市場風險和作業風險應計提資\n本各為 5 億元，請問其加權風險性資產總額為下列何者？","options":[{"option":"1,000 億元","answer":false},{"option":"1,005 億元","answer":false},{"option":"1,010 億元","answer":false},{"option":"1,125 億元","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"033","type":"single","question":"票券金融公司之資本適足率須至少達到多少以上，才可以辦理外幣債券及股權商品的投資？","options":[{"option":"8%","answer":false},{"option":"9%","answer":false},{"option":"10%","answer":true},{"option":"12%","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"034","type":"single","question":"有關銀行因資本適足率而受到之業務規範與限制，下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"在中國大陸設立代表人辦事處，則資本適足率須達到 8%以上","answer":true},{"option":"資本適足等級之銀行可發行現金儲值卡","answer":false},{"option":"申請轉投資金融相關事業，應將本次申請投資金額納入計算後之資本適足率達到資本適足等級","answer":false},{"option":"銀行的資本等級屬於資本顯著不足，不得使用現金分配盈餘","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"035","type":"single","question":"臺灣的銀行資本分為四個等級，倘若銀行計畫使用「現金」分配盈餘，或以「現金」買回其流通在外股份，必須\n達到下列何種等級以上？","options":[{"option":"資本適足","answer":true},{"option":"資本不足","answer":false},{"option":"資本顯著不足","answer":false},{"option":"資本嚴重不足","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"036","type":"single","question":"關於保險業之資本適足率規範，下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"以風險基礎資本額衡量資本適足率","answer":false},{"option":"最低法定比率不得低於 300%","answer":true},{"option":"自 2013 年 6 月底開始，比率大於 300%者，視為資本充裕","answer":false},{"option":"資本適足率＝（自有資本／風險資本）*100%","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"037","type":"single","question":"倘若證券商計畫向主管機關申請於其營業處所經營衍生性業務，其最近六個月每月申報的資本適足率至少均須超\n過下列何者？","options":[{"option":"100%","answer":false},{"option":"150%","answer":false},{"option":"200%","answer":true},{"option":"250%","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"038","type":"single","question":"關於金融控股公司之資本適足率規範，下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"轄下子公司可以豁免遵守各業別資本適足率規範","answer":true},{"option":"集團之資本適足率不得低於 100%","answer":false},{"option":"未達最低法定比率標準，不得以現金分配盈餘","answer":false},{"option":"申請轉投資事業時，其合併本次投資後之集團資本適足率須達 100%以上","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"039","type":"single","question":"營業單位之信用風險控管，包括分行、區域中心、總行審查部與總經理層級，當高階主管（稱專業經理人）可能\n在不當利益引誘下，下達下列何種決策，會導致銀行承擔信用損失？","options":[{"option":"主管對授信議題之客觀與主觀偏好","answer":false},{"option":"達成單位盈餘目標","answer":false},{"option":"逆選擇與道德風險 ","answer":true},{"option":"遵守營業單位之總授信額度","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"040","type":"single","question":"客戶之違約風險係由違約事件的發生機率來描述，銀行經營業務可能面對的違約行為，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"經濟違約","answer":false},{"option":"尚未履行付款義務之違約","answer":false},{"option":"交易對手未遵守契約規定的違約","answer":false},{"option":"掌握擔保品的處分權與第三人的保證","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"041","type":"single","question":"當授信客戶發生違約時，銀行想辦法回收部分違約損失，以減輕信用損失的負擔；實務上，銀行的「債權管理」\n仍會發生之風險，有關回收風險，下列何者非屬之？","options":[{"option":"擔保品風險","answer":false},{"option":"第三人保證的風險","answer":false},{"option":"簽訂的法律契約風險","answer":false},{"option":"違約機率固定且已知風險","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"042","type":"single","question":"有關「風險權數」之適用，如借款人以自用住宅做為十足擔保，設定抵押權於債權銀行以取得資金者，下列敘述\n何者錯誤？","options":[{"option":"一律適用 45%風險權數","answer":false},{"option":"貸放比率在 75%以下之貸款，適用 25%的風險權數","answer":true},{"option":"貸放比率在 75%以下之貸款，適用 35%的風險權數","answer":false},{"option":"貸放比率在 75%以上之貸款，適用 75%的風險權數","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"043","type":"single","question":"有關表外業務之信用風險，分為衍生性與非衍生性兩類，其中衍生性業務不包括下列何者？","options":[{"option":"股票(Stock)","answer":true},{"option":"期貨(Future) ","answer":false},{"option":"選擇權(Option) ","answer":false},{"option":"金融交換(SWAP)","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"044","type":"single","question":"計算 Basel II 之「表內」風險性資產與信用風險的資本計提額，銀行之資本適足率(BIS)須滿足三條件，假設銀行\n之合格資本$4,500,000，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"槓桿比率＝核心資本÷總資產≧4%","answer":false},{"option":"第一類資本÷風險性資產≧4%","answer":false},{"option":"(第一類資本＋第二類資本＋第三類資本）÷風險性資產≧8%","answer":false},{"option":"如總資產$100,000,000，則槓桿比率＝4%","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"045","type":"single","question":"從全行角度衡量「市場風險」，不論單一金融商品、組合部位或全行資產負債觀點，最常見的市場因素不包括下\n列何者？\n","options":[{"option":"利率","answer":false},{"option":"匯率","answer":false},{"option":"生產要素成本","answer":false},{"option":"生產要素的估計價格","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"046","type":"single","question":"財務處的交易部位超過風險限額時，下列何種處理方法錯誤？","options":[{"option":"提前解約","answer":false},{"option":"只要是獲利狀態，事後報備就可","answer":true},{"option":"請更高層級主管，在職權範圍增加限額","answer":false},{"option":"將超過部位轉售第三者","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"047","type":"single","question":"銀行可藉由「損失波動幅度」與「波動倍數」的相乘，估算部位的何種指標？","options":[{"option":"信用風險值或限額 ","answer":false},{"option":"市場風險值或限額","answer":true},{"option":"作業風險值或限額","answer":false},{"option":"信用損失的期望值與標準差","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"048","type":"single","question":"原來為 10,000 元的債券，敏感性係數為 5 時，殖利率上升 1 個基本點(Basis Point)，請問此時的債券價格應為多少\n元？","options":[{"option":"9,950 元","answer":false},{"option":"9,500 元","answer":false},{"option":"9,995 元","answer":true},{"option":"500 元","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"049","type":"single","question":"計算市場風險之主要部位變動幅度，當利率、匯率或石油價格等市場因素變動「一單位」時，觀察目標部位或金\n融商品的價格變動幅度之指標稱為下列何者？","options":[{"option":"風險係數","answer":false},{"option":"波動幅度","answer":false},{"option":"向下風險","answer":false},{"option":"敏感性係數","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"050","type":"single","question":"銀行發行票券或債券商品，迄今仍流通在外的餘額，實務上，係稱為下列何者？","options":[{"option":"買入票券或債券","answer":false},{"option":"金融資產","answer":false},{"option":"金融負債","answer":true},{"option":"長部位","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"051","type":"single","question":"有關銀行之利率風險管理，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"主要工具以「資產管理」為主","answer":true},{"option":"評估銀行的資金成本與運用收益","answer":false},{"option":"主要工具以「重新訂價缺口模型」為主","answer":false},{"option":"透過資產負債表探討資金來源與資金運用項目的系統分析","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"052","type":"single","question":"重新訂價的缺口又稱「資金缺口」，有關資金缺口的描述，下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"某天期的敏感性資產與敏感性負債相減而得","answer":false},{"option":"敏感性資產除以敏感性負債大於 0 時，稱為「正」資金缺口","answer":true},{"option":"利率由高往低下滑時，適合採用「負」資金缺口策略","answer":false},{"option":"利率處於最高點或低谷時，適合採用「零」資金缺口策略","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"053","type":"single","question":"銀行資產項下「存款準備金」之構成項目，不包括下列何者？","options":[{"option":"儲蓄存款","answer":true},{"option":"庫存現金","answer":false},{"option":"在台灣銀行開立「票據清算帳戶」之存款","answer":false},{"option":"在央行或受託管理機構開立存款準備金甲戶與乙戶之存款","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"054","type":"single","question":"有關銀行的放款對存款之比率（簡稱存放比率），下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"存放比率愈高，意味銀行的流動性愈低","answer":false},{"option":"存放比率愈高，意味銀行的流動能力愈強","answer":true},{"option":"存放比率愈高，意味銀行的流動性風險愈大","answer":false},{"option":"銀行多以存放款業務為主，存放比率具相當參考價值","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"055","type":"single","question":"變現能力高的金融商品，買賣時不致產生過高的資本損失，所以何種風險較低？","options":[{"option":"作業風險","answer":false},{"option":"流動性風險","answer":true},{"option":"信用風險","answer":false},{"option":"與任何風險均無關","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"056","type":"single","question":"金管會「銀行資本適足性及資本等級管理辦法」第 2 條第 4 項，定義「資本適足率」，係以下列何者除以風險性\n資產總額而得？","options":[{"option":"第一類資本淨額","answer":false},{"option":"第二類資本淨額","answer":false},{"option":"第三類資本淨額","answer":false},{"option":"第一類資本淨額及第二類資本淨額之合計數","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"057","type":"single","question":"有關作業風險的標準法，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"依八種業務類別，設定計提指標","answer":false},{"option":"每種業務類別均以「營業毛利」作為計提指標","answer":false},{"option":"風險係數介於 12%與 18%之間","answer":false},{"option":"利用各類業務之營業利益，乘以對應的風險係數，作為「資本計提額」","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"058","type":"single","question":"依「銀行資本適足性及資本等級管理辦法」第 2 條第 1 項，定義自有資本與風險性資產之比率應包括之項目，下\n列何者非屬之？","options":[{"option":"法定資本","answer":true},{"option":"資本適足率","answer":false},{"option":"普通股權益比率 ","answer":false},{"option":"第一類資本比率","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"059","type":"single","question":"自民國 108 年起，銀行的資本適足率不得低於多少？\n","options":[{"option":"8%","answer":false},{"option":"9%","answer":false},{"option":"10%","answer":false},{"option":"10.50%","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 3 屆","sn":"060","type":"single","question":"依「銀行資本適足性及資本等級管理辦法」，銀行發行的「長期次順位債券」，在計算資本適足率時，係屬於何\n種範圍？","options":[{"option":"普通股股本","answer":false},{"option":"第一類資本","answer":false},{"option":"第二類資本","answer":true},{"option":"不可視為資本使用","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"001","type":"single","question":"面對風險問題的態度，下列何者錯誤？\n","options":[{"option":"主管責任大於部屬","answer":false},{"option":"使用最高且相同的單一行為標準看待所有員工","answer":true},{"option":"不可忽略組織成員的權責差異","answer":false},{"option":"宜區分為出資的所有者與被雇用的員工","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"002","type":"single","question":"下列何種風險不屬於敘述客戶信用風險的「風險值」計算種類？","options":[{"option":"違約風險(Default Risk)","answer":false},{"option":"回收風險(Recovery Risk)","answer":false},{"option":"暴露風險(Exposure Risk) ","answer":false},{"option":"作業風險(Operation Risk)","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"003","type":"single","question":"有關成本中心，下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"成本中心的主管僅能控制成本或費用","answer":false},{"option":"成本中心以追求產品或服務成本最低為其努力目標","answer":false},{"option":"成本中心主管無權參與選擇各項投入資源的標準及來源","answer":true},{"option":"成本中心適用對產量或服務之多寡，以及產品或服務之售價「無權決定」的單位","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"004","type":"single","question":"有關轉投資類型的投資中心，該單位宜使用下列何者當作績效衡量指標？\n","options":[{"option":"銷售額","answer":false},{"option":"外部損益","answer":false},{"option":"投資報酬率","answer":true},{"option":"可控制成本","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"005","type":"single","question":"有關資金移轉價格，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"銀行的營運政策及顧客價格，與資金移轉價格系統的訂價策略無關","answer":true},{"option":"資金移轉價格的首要功能是適當調撥各部門和分行的剩餘與不足資金","answer":false},{"option":"本國銀行資金移轉價格系統中，扮演居中協調的單位主要是指總行的財務部","answer":false},{"option":"移轉價格的訂定可誘導相關部門或行員，落實推動高階主管屬意的業務項目","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"006","type":"single","question":"有關作業基礎成本制度(Activity-Based Costing, ABC)，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"金融服務業面對的是人的交易行為，人的慣性行為使得「標準」作業的設定很容易","answer":false},{"option":"ABC 制度的各項作業成本，是由作業動因的作業量除以「動因費率」計算而得","answer":false},{"option":"ABC 制度的作業成本，不須納入每項作業的「風險成本」","answer":false},{"option":"ABC 制度的特色之一，在於能夠區分個別業務及客戶的績效差異","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"007","type":"single","question":"銀行比較困難實施「利潤中心」制度的組織結構，係指下列何者？","options":[{"option":"金融業務別","answer":false},{"option":"營業單位或分行別","answer":false},{"option":"企業機能別","answer":true},{"option":"境內與境外地區別","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"008","type":"single","question":"有關間接成本的會計科目與分攤，下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"按照對象的分擔能力做分攤，係遵循「能力原則」","answer":false},{"option":"按照對象的成本收益關係做分攤，係採用「受益原則」","answer":false},{"option":"直接材料與直接人工屬於間接成本，須按照產品量做分攤","answer":true},{"option":"營業費用屬於間接成本，應按照「提供服務最多、接受服務最少」原則分攤至各部門","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"009","type":"single","question":"下列何者屬於銀行的表外非衍生性業務？\n","options":[{"option":"金融交換","answer":false},{"option":"遠期契約","answer":false},{"option":"擔保信用狀","answer":true},{"option":"不動產證券化契約","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"010","type":"single","question":"從銀行全行的角度觀察，銀行的利率風險不包括下列何者？\n","options":[{"option":"破產風險","answer":true},{"option":"再融資風險","answer":false},{"option":"再投資風險","answer":false},{"option":"市場價值變化的風險","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"011","type":"single","question":"「借短貸長」的資金部位，可能存在何種風險？","options":[{"option":"再投資風險","answer":false},{"option":"再融資風險","answer":true},{"option":"市場價值風險","answer":false},{"option":"信用風險","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"012","type":"single","question":"銀行的存款負債瀰漫著鉅額且異常的提領，可能帶來下列何種風險？","options":[{"option":"再投資風險 ","answer":false},{"option":"流動性風險","answer":true},{"option":"信用風險","answer":false},{"option":"市場風險","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"013","type":"single","question":"衡量企業取得資金之後的經營效能，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"存貨週轉率越高，企業經營效能越好","answer":false},{"option":"應收帳款週轉率越高，企業經營效能越好","answer":false},{"option":"總資產週轉率越高，企業經營效能越好","answer":false},{"option":"應付帳款週轉率越高，企業經營效能越好","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"014","type":"single","question":"有關企業之信用評分，下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"負責人在業界之評價愈高，則違約機率愈低","answer":false},{"option":"企業內部組織運作愈健全，則違約機率愈低","answer":false},{"option":"企業跨足陌生產業，可以分散經營風險，所以違約機率可以降低","answer":true},{"option":"在業界中扮演龍頭地位之領導企業，其違約機率會較低","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"015","type":"single","question":"有關融資業務，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"經常性融資以協助企業短期週轉金為目的","answer":false},{"option":"經常性融資之還款來源仰賴固定資產處分變現","answer":true},{"option":"中長期融資以協助企業建立中長期的營運資金為目的","answer":false},{"option":"中長期融資之還款來源仰賴未來經營所賺得的利潤","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"016","type":"single","question":"有關應收帳款代收融資業務，下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"係用以企業的應收帳款尚未收妥之前，提供週轉資金並賺取利息收入","answer":false},{"option":"在有追索權的條件下，應收帳款管理商得向商品供應者追討墊付之帳款","answer":false},{"option":"無追索權的授信對象為商品勞務的提供者","answer":true},{"option":"銀行可要求應收帳款讓與者額外負擔保險費用，以降低信用風險","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"017","type":"single","question":"甲公司該年度相關財務數字如下：銷貨收入 7,500 萬元、銷貨毛利 2,800 萬元、營業費用 2,200 萬元、流動資產\n700 萬元、流動負債 220 萬元、利息費用 150 萬元、長期資產淨額 800 萬元，請計算其利息保障倍數？\n","options":[{"option":"4.0 ","answer":true},{"option":"5.1","answer":false},{"option":"6.3","answer":false},{"option":"8.8","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"018","type":"single","question":"下列敘述何者正確？","options":[{"option":"金管會 2009 年 4 月推動消費者債務清償條例","answer":false},{"option":"台灣於 1975 年 9 月開辦助學貸款","answer":false},{"option":"台灣於 1994 年將助學貸款之對象擴大，並更名為就學貸款","answer":true},{"option":"台灣於 1989 年首先開辦萬事達卡(MasterCard)，其後為威士卡(VisaCard)、美國運通(AE)卡與日本 JCB 卡","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"019","type":"single","question":"假設「幸福滿屋」之目前房屋市場價值為 1,000 萬元，已向甲銀行貸款 700 萬元，甲銀行乃該屋之第一胎房貸銀\n行，並設定該屋之可貸金額為房屋價值的 75%，並依可貸金額的 1.2 倍設定質權。若「幸福滿屋」屋主向乙銀行\n提出二胎房貸申請，若乙銀行對風險容忍程度在第一順位質權設定的 20%，「幸福滿屋」依乙銀行對該屋之二胎\n房貸上限金額進行全額貸款後，請問該屋之淨值剩下多少？","options":[{"option":"300 萬元","answer":false},{"option":"250 萬元","answer":false},{"option":"120 萬元","answer":true},{"option":"70 萬元","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"020","type":"single","question":"有關健全的信用評分制度，應具備下列哪些特質？ A.能降低信用損失 B.了解顧客之人口統計特質 C.增進處\n理效率 D.可隨時檢視信用評分標準與授信準則是否適當\n","options":[{"option":"僅 A、B ","answer":false},{"option":"僅 A、B、C","answer":false},{"option":"僅 A、B、D","answer":false},{"option":"A、B、C、D","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"021","type":"single","question":"有關信用卡之違冒詐欺事件，應歸類為下列何種風險型態？","options":[{"option":"信用風險","answer":false},{"option":"市場風險","answer":false},{"option":"作業風險","answer":true},{"option":"流動性風險","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"022","type":"single","question":"成立於 1997 年 5 月的台灣本土第一家信用評等公司為下列何者？\n","options":[{"option":"臺灣信用評等公司","answer":false},{"option":"中華信用評等公司","answer":true},{"option":"聯合資信","answer":false},{"option":"金融聯合徵信中心","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"023","type":"single","question":"穆迪信評公司評估公司債信用等級所使用之量化財務指標，下列何者最為重要？","options":[{"option":"利息保障倍數","answer":true},{"option":"流動比率","answer":false},{"option":"資產報酬率","answer":false},{"option":"負債比率","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"024","type":"single","question":"穆迪信評公司衡量受評公司信用風險之方法架構，係為下列何者？\n","options":[{"option":"由上而下涵蓋國家風險、產業風險和企業風險","answer":true},{"option":"由上而下涵蓋法令遵循、產業風險和企業風險","answer":false},{"option":"由下而上涵蓋企業風險、產業風險和外匯風險","answer":false},{"option":"由下而上涵蓋企業風險、法令遵循和國家風險","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"025","type":"single","question":"有關標準普爾信用評等制度，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"分為長期及短期兩種評等類別","answer":false},{"option":"信用等級分為投資級和投機級兩類","answer":false},{"option":"不考慮產業和規模差異，統一適用一般產業評等","answer":true},{"option":"以符號「－」表示同一等級中信用品質最差之類別","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"026","type":"single","question":"根據銀行法，授信業務對同一關係企業之風險限額，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"授信總餘額不得超過銀行淨值的 3%，其中無擔保授信總餘額不得超過銀行淨值的 1%","answer":false},{"option":"授信總餘額不得超過銀行淨值的 15%，其中無擔保授信總餘額不得超過銀行淨值的 5%","answer":false},{"option":"授信總餘額不得超過銀行淨值的 40%，其中無擔保授信總餘額不得超過銀行淨值的 15%","answer":true},{"option":"授信總餘額不得超過銀行淨值的 45%，其中無擔保授信總餘額不得超過銀行淨值的 15%","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"027","type":"single","question":"產業風險的涵蓋層面逐步擴大後，該產業風險將成為系統性風險，因此銀行須針對下列何者訂定授信對象之風險\n限額？","options":[{"option":"客戶別","answer":false},{"option":"系統別","answer":false},{"option":"產業別","answer":true},{"option":"國家別","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"028","type":"single","question":"有關資產組合之集中性風險管理，下列哪些屬性可以做為限額訂定之依據？ A.產業別 B.地區別 C.信用評等\n之級別 D.產品別","options":[{"option":"僅 A ","answer":false},{"option":"僅 D","answer":false},{"option":"僅 B、C","answer":false},{"option":"A、B、C、D","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"029","type":"single","question":"依據 S&P 的國家主權評等，非投資級是指下列何者？","options":[{"option":"A 等級以下","answer":false},{"option":"BBB 等級以下","answer":false},{"option":"BB 等級以下","answer":true},{"option":"B 等級以下","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"030","type":"single","question":"有關國家風險與主權風險相關敘述，下列何者錯誤？","options":[{"option":"外幣舉債所屬國發生政治或社會動亂屬於國家風險","answer":false},{"option":"外幣舉債所屬國貨幣大幅貶值屬於國家風險","answer":false},{"option":"任何企業的信用等級不得高於該國主權評等","answer":true},{"option":"外匯管制或短缺的情況屬於國家風險","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"031","type":"single","question":"有關國家主權評等，下列哪些因子會影響其評級？ A.對外淨資產部位規模 B.貨幣管理健全性 C.政府債務規\n模 D.人口結構改變或不佳的外部衝擊，導致財政赤字加劇\n","options":[{"option":"僅 A、B","answer":false},{"option":"僅 C、D","answer":false},{"option":"僅 A、B、C","answer":false},{"option":"A、B、C、D","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"032","type":"single","question":"有關 Basel 監理委員會 2010 年 12 月 16 日發布的資本協定第三版(Basel III)，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"除了法定的資本計提額，另外要求增訂「緩衝資本 2.5%」","answer":false},{"option":"提高「普通股權益資本的比率」由 2013 年起逐步調高至 2015 年的 4.5%","answer":false},{"option":"為了防範景氣循環帶來的衝擊，設計了「額外緩衝資本」為 0~2.5%，建議各國政府自行決定","answer":false},{"option":"增訂長期的淨穩定資金率(Net Stable Funding Ratio)，該比率在推動初期以「大於或等於 120%」作為門檻","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"033","type":"single","question":"比較臺灣主管機關對銀行與票券金融公司的資本適足率與業務限制，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"票券金融公司在金融控股公司法中，隸屬於銀行業，所以兩者的資本適足率相當類似","answer":false},{"option":"當銀行呈現資本顯著不足或資本嚴重不足，及票券金融公司的資本適足率未達 8%，主管機關皆可命令「限期 裁撤」分支機構","answer":true},{"option":"銀行及票券金融公司如未按照主管機關要求，在期限內提出資本重建或其他財務業務改善計畫，可對負責人減 薪，或解除其職務","answer":false},{"option":"銀行的資本等級未達資本適足，票券金融公司的資本適足率未達 8%或最低資本適足率要求，皆不得以「現金」 分配盈餘或買回股份","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"034","type":"single","question":"依據銀行資本適足性及資本等級管理辦法，所稱槓桿比率係指下列何者？","options":[{"option":"第一類資本淨額／暴險總額","answer":true},{"option":"第一類資本淨額／總資產","answer":false},{"option":"合格資本／暴險總額","answer":false},{"option":"總負債／總資產","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"035","type":"single","question":"A 銀行於 104 年 12 月 31 日之資本適足率、第一類資本比率和普通股權益比率分別為 9%、7%和 5%，銀行資本\n適足性及資本等級管理辦法之資本等級劃分標準，應歸類為下列何者？\n","options":[{"option":"資本適足","answer":true},{"option":"資本不足","answer":false},{"option":"資本顯著不足","answer":false},{"option":"資本嚴重不足","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"036","type":"single","question":"有關銀行因資本適足率而受到之業務規範與限制，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"在中國大陸設立代表人辦事處，則資本適足率須達到 8%以上","answer":true},{"option":"資本適足等級之銀行可發行現金儲值卡","answer":false},{"option":"申請轉投資金融相關事業，應將本次申請投資金額納入計算後之資本適足率達到資本適足等級","answer":false},{"option":"銀行的資本等級屬於資本顯著不足，不得使用現金分配盈餘","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"037","type":"single","question":"臺灣保險業使用「風險基礎資本額」(Risk Based Capital)衡量其資本適足率，且規定該比率不得低於下列何者？","options":[{"option":" 100%","answer":false},{"option":"150%","answer":false},{"option":"200%","answer":true},{"option":"250%","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"038","type":"single","question":"臺灣「金融控股公司合併資本適足性管理辦法」要求金融控股公司之子公司，應符合各業別資本適足性之相關規\n範，整個集團的資本適足率則不得低於下列何者？\n","options":[{"option":"100%","answer":true},{"option":"150%","answer":false},{"option":"200%","answer":false},{"option":"250%","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"039","type":"single","question":"有關金融控股公司之資本適足率規範，下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"轄下子公司可以豁免遵守各業別資本適足率規範","answer":true},{"option":"金融控股公司特別股及次順位債券之當次發行額度，應全數收足","answer":false},{"option":"未達最低法定比率標準，不得以現金分配盈餘","answer":false},{"option":"申請轉投資事業時，其合併本次投資後之資本適足率不得低於 100%","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"040","type":"single","question":"有關證券商之資本適足率規範，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"資本適足率會影響可以包銷之有價證券規模","answer":false},{"option":"連續三個月達到 250%以上，對客戶融資總金額可達到淨值的 400%","answer":false},{"option":"低於 150%時，主管機關得暫緩增加新種業務","answer":false},{"option":"連續六個月均超過 250%，可申請經營衍生性金融商品業務","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"041","type":"single","question":"信用風險的產生，主要係因下列何者或交易對手的經營體質出現惡化或發生其他不利因素（如企業與往來對象發\n生糾紛），導致客戶不依契約內容履行其付款義務，而使銀行產生違約損失的風險？\n","options":[{"option":"存款人","answer":false},{"option":"借款人","answer":true},{"option":"保證人","answer":false},{"option":"擔保品提供人","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"042","type":"single","question":"客戶之違約風險係由違約事件的發生機率來描述，銀行經營業務可能面對違約行為的挑戰，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"經濟違約","answer":false},{"option":"尚未履行付款義務之違約","answer":false},{"option":"交易對手未遵守契約規定的違約 ","answer":false},{"option":"掌握擔保品的處分權與第三人的保證","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"043","type":"single","question":"銀行為發揮內部評等制度法(Internal Rating-Based Approach, IRB)的管理功能，除了必須建立信用評等制度的機制\n外，尚需建立之制度，下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"風險調整後之資本報酬率(RaROC) ","answer":false},{"option":"風險資本(Capital at Risk)","answer":false},{"option":"法定資本","answer":true},{"option":"經濟資本(Economic Capital, EC)","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"044","type":"single","question":"計算非衍生性商品之信用相當額與風險性資產，依 Basel Π估計此類風險性資產時，下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"信用相當額＝交易金額×信用轉換係數","answer":false},{"option":"風險性資產＝信用相當額×風險權數","answer":false},{"option":"信用轉換係數有 0%、20%、50%、100%","answer":false},{"option":"風險權數有 0%、20%、50%、100%","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"045","type":"single","question":"計算 Basel II 之「表內」風險性資產與信用風險的資本計提額，銀行之資本適足率(BIS)須滿足三條件，銀行之合\n格資本$4,500,000，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"槓桿比率＝核心資本÷總資產≧4%","answer":false},{"option":"第一類資本÷風險性資產≧4%","answer":false},{"option":"（第一類資本＋第二類資本＋第三類資本）÷風險性資產≧8%","answer":false},{"option":"如總資產$100,000,000，則槓桿比率＝4%","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"046","type":"single","question":"臺灣自哪一年開始，信用風險的資本計提，可以使用「內部評等法」？","options":[{"option":"2005 年","answer":false},{"option":"2006 年","answer":false},{"option":"2007 年","answer":true},{"option":"2008 年","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"047","type":"single","question":"2014 年 1 月 1 日以後，第一類屬於正常的授信資產要計提的放款損失準備，為該類授信資產債權餘額的多少比率？\n","options":[{"option":"0.50%","answer":false},{"option":"1%","answer":true},{"option":"2%","answer":false},{"option":"10%","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"048","type":"single","question":"衡量市場風險時，有關主要部位或個別金融商品的「價格波動」，是指市場因素在特定時間內，上下偏離平均水\n準，導致部位價值產生變動的程度，在統計學上稱為部位價值的變動率，此波動程度之衡量不包括下列何者？","options":[{"option":"標準差","answer":false},{"option":"變異數 ","answer":false},{"option":"變異係數","answer":false},{"option":"敏感性係數","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"049","type":"single","question":"計算市場風險之主要部位變動幅度，當利率、匯率或石油價格等市場因素變動「一單位」時，觀察目標部位或金\n融商品的價格，變動多少幅度，係為下列何項指標？\n","options":[{"option":"風險係數","answer":false},{"option":"波動幅度","answer":false},{"option":"向下風險","answer":false},{"option":"敏感性係數","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"050","type":"single","question":"假設常態情況的容忍水準為 1%，殖利率標準差為 0.5%，β為敏感性係數為 0.5，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"VaR=0－2.325×1×0.005","answer":false},{"option":"VaR=0－2.325×1×0.01","answer":false},{"option":"VaR=0－2.325×0.5×0.01","answer":false},{"option":"VaR=0－2.325×0.5×0.005","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"051","type":"single","question":"前檯的交易員應具備之最重要才能為下列何者？","options":[{"option":"經營理念","answer":false},{"option":"人際關係與溝通協調能力","answer":false},{"option":"專業技術能力","answer":true},{"option":"與客戶的私人關係","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"052","type":"single","question":"銀行資產負債部位的特性不同，其持有水準與波動情況也會有所差異，有關利率風險管理的重新訂價缺口的監督，\n下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"類似流動性缺口指標是以不同天期「累計」概念衡量","answer":false},{"option":"實務上，利率風險的缺口指標，適合就個別營業單位做觀察","answer":true},{"option":"實務上，利率風險的缺口指標，均以全行或其銀行簿的部位為主","answer":false},{"option":"部位幣別以新台幣與美金計價兩種為主，人民幣計價的部位為輔","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"053","type":"single","question":"金融商品的賣價減去買價大於 0 時，實務上如何看待？\n","options":[{"option":"該交易呈現「資本損失」","answer":false},{"option":"該交易有「利息收入」","answer":false},{"option":"該交易有「證券交易所得」","answer":true},{"option":"該交易存在「價格風險」","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"054","type":"single","question":"下列何者不屬於「存款準備」部位？","options":[{"option":"庫存現金","answer":false},{"option":"存款負債","answer":true},{"option":"存款準備金帳戶餘額","answer":false},{"option":"跨行業務清算基金專戶的存款","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"055","type":"single","question":"2011 年 10 月起，台灣的流動準備法定比率是多少？\n","options":[{"option":"7%","answer":false},{"option":"9%","answer":false},{"option":"10%","answer":true},{"option":"12%","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"056","type":"single","question":"有關流動性危機與流動性風險的敘述，下列何者錯誤？","options":[{"option":"銀行對外籌措資金窒礙難行時，流動性風險即明顯提高","answer":false},{"option":"當銀行的擠兌風險一發不可收拾時，擴散效果將逐步蔓延至其他金融機構，殃及該地區的金融市場，形成全面 性的金融恐慌","answer":false},{"option":"借款客戶出現嚴重違約，只能提高銀行的信用風險，不致影響其流動性風險","answer":true},{"option":"大部分客戶異常提領款項時，該銀行可能隨著流動性漸次不足而面臨擠兌","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"057","type":"single","question":"新巴賽爾資本協定，2004 年 6 月將「作業風險」的「最低資本需求」，納入資本適足率的第一支柱。依據金管會\n定義作業風險，係起因於哪些不當因素，造成銀行損失之風險，下列敘述何者錯誤？\n","options":[{"option":"人員","answer":false},{"option":"系統","answer":false},{"option":"內部作業與外部事件","answer":false},{"option":"策略風險與信譽風險","answer":true}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"058","type":"single","question":"下列何種方法不屬於作業風險的資本計提方法？","options":[{"option":"進階衡量法","answer":false},{"option":"內部模型法","answer":true},{"option":"標準法","answer":false},{"option":"基本指標法","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"059","type":"single","question":"依據金管會「銀行資本適足性及資本等級管理辦法」(103.01.09)，「風險性資產總額」係指信用風險加權風險性資\n產總額，加計市場風險及作業風險應計提之資本乘以多少之合計數？\n","options":[{"option":"12","answer":false},{"option":"12.5","answer":true},{"option":"15 ","answer":false},{"option":"18","answer":false}],"remark":""}
{"class":"風險管理基本能力測驗  第 4 屆","sn":"060","type":"single","question":"金管會「銀行資本適足性及資本等級管理辦法」第 2 條第 4 項，定義「資本適足率」，係以下列何者除以風險性\n資產總額而得？","options":[{"option":"第一類資本淨額","answer":false},{"option":"第二類資本淨額","answer":false},{"option":"第三類資本淨額","answer":false},{"option":"第一類資本淨額及第二類資本淨額之合計數額","answer":true}],"remark":""}
